<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Monologo de Isabel viendo llover en Macondo</title>
            <author>Gabriel García Márquez</author>
            <editor>Manuel Robledo-Ortega</editor>
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Revista Mito</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
         <publisher></publisher>
         <date></date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
<div>
<p> <lb/> Pero mi <name type="role">padre</name> no volvió: se extravió en el tiempo. Así que 
<lb/> cuando llegó la <time when="night">noche</time> llamé a mi <name type="role">madrastra</name> para decirle que me 
<lb/> acompañara al <name type="place">dormitorio</name>. Tuve un sueño pacífico, sereno, que 
<lb/> se prolongó a lo largo de toda la <time when="night">noche</time>. Al <time when="day">día siguiente</time> la at- 
<lb/> mósfera seguía igual, sin color, sin olor, sin temperatura. Tan 
<lb/> pronto como desperté salté a un asiento y permanecí inmóvil, 
<lb/> porque algo me indicaba que todavía una zona de mi conciencia  
<lb/> no había despertado por completo. Entonces oí el pito del tren. 
<lb/> El pito prolongado y triste del tren fugándose de la tormenta. 
<lb/> "Debe haber escampado en <name type="place">alguna parte</name>", pensé; y una voz, a  
<lb/> mis espaldas, pareció responder a mi pensamiento: "Dónde...", 
<lb/> dijo. "Quién está ahí", dije yo, mirando. Y ví a mi <name type="role">madrastra</name> 
<lb/> con un brazo largo y escuálido extendido hacia la pared. "Soy 
<lb/> yo", dijo. Y yo le dije: <corr>"¿Los oyes?"</corr>. Y ella dijo que sí, que tal vez 
<lb/> habría escampado en los <name type="place">alrededores</name> y habían reparadao las lí- 
<lb/> neas. <reg>Luego</reg> me entregó una bandeja con el desayuno humeante. 
<lb/> Aquello olía a salsa de ajo y manteca hervida. Era un plato de 
<lb/> sopa. Desconcertada le pregunté a mi <name type="role">madrastra</name> por la hora. Y 
<lb/> ella, calmadamente, con una voz que sabía a postrada resignación, 
<lb/> dijo: "Deben ser las <time when="hour">dos y media</time>, más o menos. El tren no lleva 
<lb/> retraso después de todo. Yo dije: <corr> "¡Las <time when="hour">dos y media!</time> </corr> ¡Cómo hice 
<lb/> para dormir tánto!". Y ella dijo: "No has dormido mucho. A lo 
<lb/> sumo serán las <time when="hour">tres"</time>. Y yo, temblando, sintiendo resbalar el plato 
<lb/> entre mis manos: "Las <time when="hour">dos y media</time> del <time when="weekday">viernes..."</time>, dije. Y ella, 
<lb/> monstruosamente tranquila: "Las <time when="hour">dos y media</time> del <time when="weekday">jueves</time>, hija. 
<lb/> Todavía las <time when="hour">dos y media</time> del <time when="weekday">jueves"</time>. </p>

<p> <lb/> No sé cuanto tiempo estuve hundida en aquel sonambulismo 
<lb/> en que los sentidos perdieron su valor. <reg>Solo</reg> sé que después de 
<lb/> <time when="hour">muchas horas</time> incontables oí una voz en la pieza vecina. Una voz 
<lb/> que decía: "Ahora puedes rodar la cama para ese <name type="place">lado"</name>. Era una 
<lb/> voz fatigada, pero no voz de enfermo sino de convalesciente. Des- 
<lb/> pués oí el ruido de los ladrillos en el agua. Permanecí rígida an- 
<lb/> tes de darme cuenta de que me encontraba en posición horizon- 
<lb/> tal. Entonces sentí el vacío inmenso. Sentí el trepidante y violento 
<lb/> silencio de la <name type="place">casa</name>, la inmovilidad increíble que afectaba todas 
<lb/> las cosas. Y súbitamente sentí el corazón convertido en una pie- 
<lb/> dra helada. "Estoy muerta", pensé. "Dios. Estoy muerta". Di un 
<lb/> salto en la cama. Grité: <corr> <name type="person">¡Ada,</name> <name type="person">Ada!"</name> </corr>. La voz desabrida de <name type="person">Martín</name> 
<lb/> me respondió desde el <name type="place">otro lado</name>: "No pueden oirte porque ya 
<lb/> están <name type="place">afuera"</name>. <reg>Solo</reg> entonces me dí cuenta de que había escam- 
<lb/> pado y de que en <name type="place">torno</name> a nosotros se extendía un silencio, una 
<lb/> tranquilidad, una beatitud misteriosa y profunda; un estado per- 
<lb/> fecto que debía ser muy parecido a la muerte. Después se oye- 
<lb/> ron pisadas en el <name type="place">corredor</name>. Se oyó una voz clara y completamente 
<lb/> viva. <reg>Luego</reg> un vientecito fresco sacudió la hoja de la puerta, hizo 
<lb/> crujir la cerradura y un cuerpo sólido y momentáneo, como una 
<lb/> fruta madura, cayó profundamente en la alberca del patio. Algo 
<lb/> en el aire denunciaba la presencia de una persona invisible que 
<lb/> sonreía en la oscuridad. "Dios mío", pensé entonces, confundida 
<lb/> por el trastorno del tiempo. "Ahora no me sorprendería de que 
<lb/> me llamaran para asistir a la misa del <time when="weekday">domingo pasado"</time>. </p> 
</div>
      
      </body>
  </text>
</TEI>