<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Monólogo de Isabel viendo llover en Macondo</title>
            <author>Gabriel García Márquez</author>
            <editor>Natalia Castaño Bermúdez</editor>
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Revista Mito</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
         <publisher></publisher>
         <date></date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
      <div>
      <lb/> <p>Al mediodía del miércoles no había acabado de amanecer. Y
      <lb/>antes de las tres de la tarde la noche había entrado de lleno, an-
      <lb/>ticipada y enfermiza, con el mismo lento y monótono y despia-
      <lb/>dado ritmo de la lluvia en el patio. Fue un crepúsculo prematuro,
      <lb/>suave y lúgubre, que creció en medio del silencio de los guajiros
      <lb/>que se acuclillaron en las sillas, contra las paredes, rendidos e
      <lb/>impotentes ante el disturbio de la naturaleza. Entonces fue cuan-
      <lb/>do empezaron a llegar noticias de la calle. Nadie las traía a la 
      <lb/>casa. Simplemente llegaban, precisas, individualizadas, como con-
      <lb/>ducidas por el barro líquido que corría por las calles y arrastraba 
      <lb/>objetos domésticos, cosas y cosas; destrozos de una remota ca-
      <lb/>tástrofe, escombros y animales muertos. Hechos ocurridos el do-
      <lb/>mingo, cuando todavía la lluvia era el anuncio de una estación 
      <lb/>providencial, tardaron dos días en conocerse en la casa. Y el
      <lb/>miércoles llegaron las noticias, como empujadas por el propio di-
      <lb/>namismo interior de la tormenta. Se supo entonces que la iglesia 
      <lb/>estaba inundada y se esperaba su derrumbamiento. Alguien, que 
      <lb/>no tenía por qué saberlo, dijo esa noche: "El tren no puede pasar 
      <lb/>el puente desde el lunes. Parece que el río se llevó los rieles". Y 
      <lb/>se supo que una mujer enferma había desaparecido de su lecho 
      <lb/>y había sido encontrada esa tarde, flotando en el patio.</p>
      
      <lb/><p>Aterrorizada, poseída por el espanto del diluvio, me senté en 
      <lb/>el mecedor con las piernas encogidas y los ojos fijos en la oscu-
      <lb/>ridad húmeda y llena de turbios presentimientos. Mi madrastra 
      <lb/>apareció en el vano de la puerta, con la lámpara en alto y la 
      <lb/>cabeza erguida. Parecía un fantasma familiar ante el cual yo no 
      <lb/>sentía sobresalto alguno porque yo misma participaba de su con-
      <lb/>dición sobrenatural. Vino hasta donde yo estaba. Aún mantenía 
      <lb/>la cabeza erguida y la lámpara en alto, y chapaleaba en el agua 
      <lb/>del corredor. "Ahora tenemos que rezar", dijo. Y yo vi su rostro 
      <lb/>seco y agrietado como si acabara de abandonar una sepultura 
      <lb/>o como si estuviera fabricada en una substancia distinta de la 
      <lb/>humana. Estaba frente a mí, con el rosario en la mano diciendo: 
      <lb/>"Ahora tenemos que rezar. El agua rompió las sepulturas y los 
      <lb/>pobrecitos muertos están flotando en el cementerio". </p>
      
      <lb/><p>Tal vez había dormido un poco esa noche cuando desperté 
      <lb/>sobresaltada por un olor agrio y penetrante como el de los cuer-
      <lb/>pos en descomposición. Sacudí con fuerza a Martín que roncaba 
      <lb/>a mi lado. "¿No lo sientes?", dije. Y él dijo: "Qué?". Y yo dije: 
      <lb/>"El olor. Deben ser los muertos que están flotando por las calles”. 
      <lb/>Yo me sentía aterrorizada por aquella idea, pero Martín se volteó 
      <lb/>contra la pared y dijo con la voz ronca y dormida: "Son cosas 
      <lb/>tuyas. Las mujeres embarazadas siempre están con imaginacio-
      <lb/>nes"</p>

      <lb/><p>Al amanecer del jueves cesaron los olores, se perdió el sen-
      <lb/>tido de las distancias. La noción del tiempo, trastornada desde el 
      <lb/>día anterior, desapareció por completo. Entonces no hubo jueves. 
      <lb/>Lo que debía serlo, fue una cosa física y gelatinosa que habría 
      <lb/>podido apartarse con las manos para asomarse al viernes. Allí 
      <lb/>no había hombres ni mujeres. Mi madrastra, mi padre, los gua-
      <lb/>jiros, eran cuerpos adiposos e improbables que se movían en el 
      <lb/>tremedal del invierno. Mi padre me dijo: "No se mueva de aquí 
      <lb/>hasta cuando no le diga qué se hace"; y su voz era lejana e in-
      <lb/>directa y no parecía percibirse con los oídos sino con el tacto, 
      <lb/>que era el único sentido que permanecía en actividad.</p>

      
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>