<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_simplePrint.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Monólogo de Isabel viendo llover en Macondo</title>
            <author>Gabriel García Marquez</author>
            <editor>Sofia Osuna-Estrada</editor>
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Revista Mito</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
         <bibl>
         <pubPlace>Bogotá</pubPlace>
         <publisher></publisher>
         <date></date>
         </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
      <div>
      <lb/><p>El invierno se precipitó un <time when="weekend">domingo</time> a la salida de misa. La
      <lb/>noche del <time when="weekend">sábado</time> había sido sofocante. Pero aún en la <time when="morning">mañana</time>
      <lb/>del <time when="weekend">domingo</time> no se pensaba que pudiera llover. Después de misa,
      <lb/>antes de que las mujeres tuviéramos tiempo de encontrar el bro-
      <lb/>che de las sombrillas, soplo un viento espeso y oscuro que barrió
      <lb/>en una amplia vuelta redonda el polvo y la dura yesca de mayo.
      <lb/>Alguien dijo junto a mí: "Es viento de agua". Y yo lo sabía desde
      <lb/>antes. Desde cuando salimos al <name type="place">atrio</name> y me sentí estremecida por
      <lb/>la viscosa sensación en el vientre. Los hombres corrieron hacia
      <lb/>las <name type="place">casas</name> vecinas con una mano en el sombrero y un pañuelo
      <lb/>en la otra, protegiéndose del viento y la polvareda. Entonces llo-
      <lb/>vió. Y el cielo fue una substancia gelatinosa y gris que aleteó a
      <lb/>una cuarta de nuestras cabezas.</p>
      <lb/><p>Durante el resto de la <time when="morning">mañana</time> mi <name type="personRoleName">madrastra</name> y yo estuvimos
      <lb/>sentadas junto al <name type="place">pasamano</name>, alegres de que la lluvia revitalizara
      <lb/>el romero y el nardo sedientos en las macetas después de siete
      <lb/><time when="months">meses</time> de verano intenso, de polvo abrasante. Al <time when="midday">mediodía</time> cesó la
      <lb/>reverberación de la tierra y un olor a suelo removido, a despierta
      <lb/>y renovada vegetación, se confundió con el fresco y saludable
      <lb/>olor de la lluvia en el romero. Mi <name type="person">padre</name> dijo a la hora del al-
      <lb/>muerzo: "Cuando llueve en <time when="month">mayo</time> es señal de que habrá buenas
      <lb/>aguas". Sonriente, atravesada por el hilo luminoso de la nueva
      <lb/>estación, mi madrastra le dijo: "Eso lo oíste en el sermón". Y mi
      </p>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>